% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = uk_UA

% \part{Гомологічна алгебра}
\section{Прямі та напівпрямі добутки}

\begin{zadacha}
Побудувати ізоморфізм груп $\bZ_{6} \cong \bZ_{2} \times \bZ_{3}$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Показати, що якщо $(m,n)=1$, то існує ізоморфізм груп $\bZ_{mn} \cong \bZ_{m} \times \bZ_{n}$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Обчислити групу $\Aut(\bZ)$ автоморфізмів групи $\bZ$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Обчислити групу $\Aut(\bZ_4)$ автоморфізмів групи $\bZ_4$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Обчислити групу $\Aut(\bZ_5)$ автоморфізмів групи $\bZ_5$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Обчислити групу $\Aut(\bZ_n)$ автоморфізмів групи $\bZ_n$ для кожного $n\geq 2$.
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Знайти всі нормальні підгрупи таких груп 
\begin{enumerate}[label={\rm\arabic*)}, itemsep=1ex]
\item $\bZ$;
\item $\bZ_5$;
\item $\bZ_{12}$;
\item $\bZ_{p}$, де $p$ -- просте число;
\item $\bZ_{n}$ для довільного $n\geq2$.
\end{enumerate}
\end{zadacha}

\begin{zadacha}
Описати множину гомоморфізмів $\Hom(A,B)$ групи $A$ в групу $B$ для таких випадків

\begin{tabular}{p{8cm}p{8cm}}
    \begin{enumerate}[label={\rm\arabic*)}]
    \item $\Hom(\bZ,\bZ)$;
    \item $\Hom(\bZ,\bZ_3)$;
    \item $\Hom(\bZ,\bZ_6)$;
    \item $\Hom(\bZ_2,\bZ_2)$;
    \item $\Hom(\bZ_4,\bZ_5)$;
    \item $\Hom(\bZ_5,\bZ_4)$;
    \item $\Hom(\bZ_5,\bZ_5)$;
    \end{enumerate}
&
    \begin{enumerate}[label={\rm\arabic*)}, start=8]
    \item $\Hom(\bZ_6,\bZ_3)$;
    \item $\Hom(\bZ_3,\bZ_6)$;
    \item $\Hom(\bZ_8,\bZ_8)$;
    \item $\Hom(\bZ_4,\bZ_4)$;
    \item $\Hom(\bZ_n,\bZ_2)$, $n\geq2$;
    \item $\Hom(\bZ_{2n},\bZ_{n})$, $n\geq2$;
    \item $\Hom(\bZ_{m},\bZ_{n})$ якщо $(m,n)=1$.
    \end{enumerate}
\end{tabular}
\end{zadacha}

% \begin{zadacha}
% Нехай $f:A \to B$ -- гомоморфізм груп і $\alpha:A \to A$, $\beta:B \to B$ -- два автоморфізми.
% Тоді $\beta\circ f \circ \alpha: A \to A \to B \to B$ -- також гомоморфізм $A\to B$.
% \end{zadacha}
    
\begin{zadacha}
Довести, що для кожного $n\geq2$ гомоморфізм $\phi:\bZ\to\bZ_n$, $\phi(k) = k\bmod n$, не допускає перерізів.
\end{zadacha}

% \begin{zadacha}
% Довести, що для кожного $n\geq2$ гомоморфізм $\phi:\bZ\to\bZ_n$, $\phi(k) = k\bmod n$, не допускає перерізів.
% \end{zadacha}

\newpage

\section{Обчислення груп гомологій}

\newcommand\chComplexTwo[3]{0 \to #1 \xrightarrow{#2} #3 \to 0}
\newcommand\chComplexThree[5]{0 \to #1 \xrightarrow{#2} #3 \xrightarrow{#4} #5 \to 0}
\newcommand\chComplexFour[7]{0 \to #1 \xrightarrow{#2} #3 \xrightarrow{#4} #5 \xrightarrow{#6} #7 \to 0}

% В наступних задачах потрібно обчислити групи групи гомологій ланцюгових комплексів.
\begin{zadacha}
Обчислити групи гомологій ланцюгових комплексів $\chComplexTwo{C_1}{}{C_0}$: 

\begin{tabular}{p{8cm}p{8cm}}
\begin{enumerate}[label={\rm\arabic*)}]
\item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ 0}{\bZ}$;
\item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ k}{\bZ}$;
\item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ -k}{\bZ}$;
\item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ 3k}{\bZ}$;
\item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ k\bmod 3}{\bZ_3}$;
\item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ 2k\bmod 6}{\bZ_6}$;
\end{enumerate}
&
\begin{enumerate}[label={\rm\arabic*)}, start=7]
\item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ k}{\bZ}$;
\item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ k+l}{\bZ}$;
% \item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ (2k, 3l)}{\bZ^2}$;
\item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ (2k, 3l)}{\bZ^2}$;
\item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ (4l, 5k)}{\bZ^2}$;
\item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ (l, k, 0)}{\bZ^3}$;
\item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ (l, k, 5k)}{\bZ^3}$;
% \item $\chComplexThree{\bZ}{k\ \mapsto \ k}{\bZ}$
% \item $\chComplexThree{\bZ}{k\ \mapsto \ -k}{\bZ}$
% \item $\chComplexThree{\bZ}{k\ \mapsto \ 3k}{\bZ}$
% \item $\chComplexThree{\bZ}{k\ \mapsto \ k\bmod 3}{\bZ_3}$
% \item $\chComplexThree{\bZ}{k\ \mapsto \ 2k\bmod 6}{\bZ_6}$
\end{enumerate}
\end{tabular}
\end{zadacha}


% \begin{zadacha} 
% Обчислити групи гомологій комплексів $\chComplexTwo{C_1}{}{C_2}$:
% \begin{align*}
%     & \chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ 3k}{\bZ} &  &\chComplexTwo{\bR}{k\ \mapsto \ 3k}{\bR}  \\
%     & \chComplexTwo{\bZ_2}{k\ \mapsto \ 3k}{\bZ} &  &\chComplexTwo{\bR}{k\ \mapsto \ 3k}{\bR} 
% \end{align*}
% \end{zadacha}

\begin{zadacha} 
Обчислити групи гомологій ланцюгових комплексів $\chComplexThree{C_2}{}{C_1}{}{C_0}$: 

\begin{tabular}{p{10cm}p{8cm}}
\begin{enumerate}[label={\rm\arabic*)}]
\item $\chComplexThree{\bZ}{k\ \mapsto \ 4k}{\bZ}{l \ \mapsto \ 2l}{\bZ_8}$;    
\item $\chComplexThree{\bZ}{k \ \mapsto \ (k,-k)}{\bZ^2}{(a,b) \ \mapsto \ a+b }{\bZ}$;    
\item $\chComplexThree{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ (k,-k)}{\bZ^2}{(a,b) \ \mapsto \ a+b }{\bZ}$;    
\item $\chComplexThree{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ (k-l, l-k)}{\bZ^2}{(a,b) \ \mapsto \ a+b }{\bZ}$;    
% \item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ 0}{\bZ}$;
% \item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ k}{\bZ}$;
% \item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ -k}{\bZ}$;
% \item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ 3k}{\bZ}$;
% \item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ k\bmod 3}{\bZ_3}$;
% \item $\chComplexTwo{\bZ}{k\ \mapsto \ 2k\bmod 6}{\bZ_6}$;
\end{enumerate}
&
% \begin{enumerate}[label={\rm\arabic*)}, itemsep=1ex, start=7]
% \item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ k}{\bZ}$;
% \item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ k+l}{\bZ^2}$;
% \item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ (2k, 3l)}{\bZ^2}$;
% \item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ (2k, 3l)}{\bZ^2}$;
% \item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ (4l, 5k)}{\bZ^2}$;
% \item $\chComplexTwo{\bZ^2}{(k,l)\ \mapsto \ (l, k)}{\bZ^3}$;
% % \item $\chComplexThree{\bZ}{k\ \mapsto \ k}{\bZ}$
% % \item $\chComplexThree{\bZ}{k\ \mapsto \ -k}{\bZ}$
% % \item $\chComplexThree{\bZ}{k\ \mapsto \ 3k}{\bZ}$
% % \item $\chComplexThree{\bZ}{k\ \mapsto \ k\bmod 3}{\bZ_3}$
% % \item $\chComplexThree{\bZ}{k\ \mapsto \ 2k\bmod 6}{\bZ_6}$
% \end{enumerate}
\end{tabular}
\end{zadacha}
        

